\chapter{Landasan Teori}


\section{Deskripsi Topik Yang Sama}

\subsection{\textit{Vendor Evaluation and Ranking system Using TOPSIS for Air Conditioners Manufacturer}}
Pada penelitian ini masalah yang dihadapi pada penentuan vendor atau pernkingan vendor adalah bagaimana cara penentuan vendor dengan mempertimbangkan faktor kuantitatif dan kualitatif. Studi kasus ini juga melibatkan penentuan peringgkat dan evaluasi pada perusahaan manufaktur pendingin udara. pada penelitian ini menggunakan metode MADM dan TOPSIS. Hasil dari penelitian yang dilakukan adalah L.G memiliki kedekatan relatif tertinggi di antara semua vendor lainnya. Kedekatan relatif ini diambil dengan mempertimbangkan Atribut Biaya, Kualitas, Layanan serta Keandalan. Ditemukan bahwa SIEMENS puas dengan temuan dan akan menggunakan data ini untuk pengambilan keputusan di masa depan\cite{sontakke2017vendor} .

\subsection{\textit{A Triangular Fuzzy Number Approach to Multiobjective Vendor Selection Problem}}
Pemilihan vendor adalah keputusan multi-kriteria yang dipengaruhi oleh beberapa kriteria kinerja. Di penelitian ini, masalah pemilihan vendor multi-objektif adalah pemilihan vendor  dikerjakan melalui pembuatan \textit{fuzzy Pareto set optimal} dan tingkat kepuasannya. Setiap fungsi tujuan ditransformasikan menjadi satu set hingga tiga fungsi tujuan. Solusi dari penelitian ini (Simonovic dan
Verma (2008)) diperoleh dengan menggunakan ideal positif dan negatif solusi dan satu set bobot, dalam bentuk \textit{fuzzy} segitiga
angka, lalu fungsi tersebut akan ditugaskan untuk fungsi tujuani. Hasil menunjukkan bahwa derajat kepuasan adalah 0,5 dari sudut pandang keputusan moderat pembuat\cite{kaur2017triangular} .

\section{Deskripsi Metode Yang Sama}


\subsection{\textit{Fuzzy MADM for Major Selection at Senior High School}}
Pilihan utama siswa sekolah menengah bukan hanya ditentukan berdasarkan kemampuan akademis tetapi juga didukung oleh
faktor ketertarikan. Siswa yang belajar ilmu yang sesuai dengan karakteristiknya akan merasa senang ketika mempelajari dan juga memiliki banyak pengaruh dalam prestasi akademik secara positif. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengoptimalkan proses seleksi utama pada tingkat sekolah menengah atas. Model yang digunakan dalam sistem pendukung keputusan adalah\textit{ Fuzzy Multiple Attribute Decision Making (FMADM)}. Metode ini dipilih untuk sistem pendukung keputusan karena metode ini menentukan bobot untuk setiap atribut, lalu diikuti oleh proses pemeringkatan yang akan memilih alternatif terbaik dari sejumlah alternatif. Teknik \textit{Fuzzy Multiple Attribute Decision Making (FMADM)} memiliki peran untuk mengakomodasi keberadaan ketidakpastian dalam pengambilan keputusan dengan memberikan nilai terstruktur preferensi. Hasil penelitian dengan metode FMADM memiliki nilai akurasi yang sesuai dengan minat siswa sebanyak 60\% sedangkan akurasi diperoleh sesuai dengan kenyataan jurusan adalah sebanyak 90\% \cite{khasanah2015fuzzy}.

\subsection{\textit{Multiple Attribute Decision Making with Simple Additive Weighting Approach for Selecting the Scholarship Recipients at Syiah Kuala University}}
Banyak beasiswa yang telah ditawarkan secara rutin oleh institusi pendidikan termasuk Universitas Syiah Kuala.  Universitas telah mendistribusikan prestasi akademik dan Beasiswa Bantuan Keuangan. Umumnya siswa yang ingin mengikuti seleksi menyerahkan semua dokumen persyaratan dan memilih beasiswa yang akan dipilih oleh komite beasiswa. Dengan menggunakan
preferensi panitia beasiswa, biasanya hasil yang diperoleh tidak jelas dan subyektif. Proses pemilihan juga terlalu sulit dan butuh waktu lama. Untuk mengatasi masalah ini, sistem pendukung keputusan (DSS) menggunakan Keputusan Atribut Berganda. Pembuatan dengan metode SAW ditunjukkan dengan menggunakan contoh numerik untuk menentukan penerima beasiswa. Metode ini dapat menampilkan daftar penerima beasiswa dengan menyortir nilai alternatif terbaik dari sejumlah nilai alternatif dalam urutan menurun. Dalam penelitian ini, Kami menggunakan sepuluh kandidat penerima beasiswa sebagai alternatif dan empat persyaratan beasiswa sebagai kriteria atau atribut. Hasil yang diperoleh dengan menemukan nilai bobot masing-masing atribut, lalu rangking nilai skor optimal dari setiap alternatif. Akhirnya, metode ini dapat digunakan dalam studi kasus ini\cite{irvanizam2017multiple}.

\section{\textit{Simple Additive Weighting (SAW)}}
Metode SAW ini sering juga dikenal istilah metode penjumlahan terbobot. Konsep dasar metode SAW adalah mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif pada semua atribut\cite{kaliszewski2016simple}. gambar \ref{SAW} merupakan rumus perhitungan untuk saw. 


\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/saw}}
      \caption{Rumus SAW}
      \label{SAW}
      \end{figure}

\par Atribut keuntungan (benefit) adalah kriteria yang nilainya akan dimaksimumkan, misalnya: keuntungan. Sedangkan atribut biaya (cost) adalah kriteria yang nilainya akan diminimumkan, misalnya: harga produk yang akan dibeli dan biaya produksi. rij  adalah  rating  kinerja  ternormalisasi  dari  alternatif  Ai pada  atribut Cj ;  i=1,2,…,m  dan  j=1,2,…,n.  Nilai  preferensi  untuk  setiap  alternatif  ( Vi )  diberikan  sebagai:  Vi= ...... (2.2) . Nilai  Vi yang  lebih  besar  mengindikasikan  bahwa  alternatif Ai lebih  terpilih\cite{adela2018selection}. Langkah penyelesaian Fuzzy MADM menggunakan metode SAW{wang2015fuzzy} : 
\begin{enumerate}
\item Menentukan kriteria yang dijadikan acuan pengambilan keputusan.
\item Menentukan rating kecocokan setiap alternatif pada setiap kriteria
\item Membuat  matriks  keputusan  berdasarkan  kriteria,  kemudian melakukan normalisasi  matriks berdasarkan persamaan yang disesuaikan dengan jenis atribut sehingga diperoleh matriks ternormalisasi R.
\item Hasil akhir diperoleh dari proses perangkingan yaitu penjumlahan dari perkalian matrik ternormalisasi R dengan \textit{vector} bobot sehingga diperoleh nilai terbesar yang dipilih sebagai alternatif terbaik sebagai solusi
\end{enumerate}

\subsection{Kelebihan Dalam Penerapan Metode SAW}
Pad aplikasi Sistem Manajemen Venor diterapkan metode \textit{Simple Additive Weighting(SAW)} karena metode tersebut memiliki kelebihan sebagaii berikut:
\begin{enumerate}
\item Menentukan nilai bobot untuk setiap atribut kemudian dilanjutkan dengan proses perankingan yang akan menyeleksi alternatif terbaik dari sejumlah alternatif seusai dengan proses manual yang terjadi saat ini di perusahaan.
\item Penilaian akan lebih tepat karena didasarkan pada nilai kriteria dari bobot preferensi yang sudah ditentukan oleh peusahaan.
\item Adanya perhitungan normalisasi matriks sesuai dengan nilai atribut (antara nilai \textit{benefit dan cost}).
\end{enumerate}


\section{\textit {Beauty Contest}}
Metode pegadaan barang dan jasa yang digunakan adalah \textit{beauty contest} dengan penjelasan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item \textit{Beauty Contest} dilaksanakan oleh Tim Penilai yang kompeten di bidangnya dan
sebelumnya harus mendapat persetujuan tertulis minimal oleh Atasan Pejabat Pemberi
Tugas.
\item Pengajuan Tim Penilai \textit{Beauty Contest} harus disertai Kerangka Acuan Kerja dan Metode
Evaluasi.
\item  Pelaksanaan dan hasil \textit{Beauty Contest} harus dilaporkan minimal kepada Atasan Pejabat
Pemberi Tugas.
\item Hasil \textit{Beauty Contest} dapat digunakan untuk pelaksaanan proses pengadaan barang
dan jasa.\cite{ptposlogistikindonesia2019}
\end{enumerate}


 